# 古代原子论 ancient (Sylvia Berryman)

_首次发布于 2005 年 8 月 23 日；实质性修订于 2022 年 10 月 18 日_

古代世界不同地区的许多哲学学派认为宇宙由某种“原子”或最小部分组成，尽管出于不同的原因。虽然现代术语“原子”源自古希腊形容词“atomos”，字面意思是“不可切割的”，但我们可以将第一个可以描述为原子论的理论发展归功于古代印度哲学。虽然我们从古希腊人那里得到了现代术语，他们在理论化自然界的基本组成部分时，哲学讨论涵盖了各种形式的最小单位、不可分割的单位或基本构件。学术上对“原子论”一词的使用涵盖了在广泛不同的背景下的整体论理论（Zilioli 2021）；这里没有讨论该术语的所有可能含义。其他文章中更详细地讨论了几种古代原子论理论：读者可以参考各个条目的详细讨论，由相关专家撰写（请参阅本文末尾的相关条目列表）。

有时人们将“原子论”一词理解为解释物质世界变化的理论，即通过微小物质粒子的重新排列来解释变化，或者理解为任何种类的大小——几何延伸、时间和空间——都由不可分割的部分组成。对数学最小单位的理论是为了回应类似于古代希腊哲学家泽诺（公元前 5 世纪）关于大小无限可分性的悖论。然而，最小部分的理论可能是出于与数学问题无关的完全不同的原因引入的：古代印度哲学中的原子论似乎是出于反映语言所显示的现实的形而上学结构分析中使用的范畴的愿望（Carpenter 2021）。在希腊传统中，原子被认为是永恒和不可毁灭的粒子，它们在可见的经验世界中的变化中持续存在，但这并不总是古代原子论理论的特征。一些印度哲学体系认为原子是被创造的，可以经历转化或毁灭，或者它们只是经验的瞬时特征。来自一神论学派的原子论者，包括中世纪伊斯兰卡拉姆哲学家和十七世纪的人物如皮埃尔·加桑迪，将原子论理论改编为允许上帝创造和毁灭原子的理论。一些学者（Pyle 1997）将原子论思想的特定流派视为理想类型，然而原子论思想的多样性似乎不符合这一限制（Lüthy、Murdoch 和 Newman 2001）。

微观粒子的相互作用是解释自然界可察觉变化的一种引人注目的方式。即使亚里士多德——常常被视为原子论的主要敌人——也承认物质的数量可能存在下限，以实现某些属性。但并非所有的原子论都基于表象与现实的区别：佛教哲学家提出了时间和空间中具有最小延伸的现象瞬间，以反映人类经验的短暂性。原子论中有时会出现原子之间的虚空空间，但并非总是如此。

* [1. 古代印度哲学中的原子论](https://plato.stanford.edu/entries/atomism-ancient/#AtomClasIndiPhil)
* [1.1 奈耶-毗舍迦原子论](https://plato.stanford.edu/entries/atomism-ancient/#NyaaVaisAtom)
* [1.2 佛教原子论理论](https://plato.stanford.edu/entries/atomism-ancient/#BuddAtomTheo)
* [1.3 耆那教原子论](https://plato.stanford.edu/entries/atomism-ancient/#JainAtom)
* [2. 古希腊原子论](https://plato.stanford.edu/entries/atomism-ancient/#AnciGreeAtom)
* [2.1 雷庇普斯和德谟克利特](https://plato.stanford.edu/entries/atomism-ancient/#LeucDemo)
* [2.2 柏拉图、柏拉图主义者和毕达哥拉斯派](https://plato.stanford.edu/entries/atomism-ancient/#PlatPlatPyth)
* [2.3 亚里士多德思想中的最小自然物](https://plato.stanford.edu/entries/atomism-ancient/#MiniNatuArisThou)
* [2.4 迪奥多罗斯·克罗努斯](https://plato.stanford.edu/entries/atomism-ancient/#DiodCron)
* [2.5 伊壁鸠鲁原子论](https://plato.stanford.edu/entries/atomism-ancient/#EpicAtom)
* [2.6 古希腊科学中的原子论和粒子理论](https://plato.stanford.edu/entries/atomism-ancient/#AtomPartTheoAnciGreeScie)
* [3. 古代原子论的遗产](https://plato.stanford.edu/entries/atomism-ancient/#LegaAnciAtom)
* [3.1 伊斯兰世界的原子论](https://plato.stanford.edu/entries/atomism-ancient/#AtomIslaWorl)
* [3.2 后期欧洲哲学中的古希腊原子论](https://plato.stanford.edu/entries/atomism-ancient/#AnciGreeAtomLateEuroPhil)
* [3.3 早期印度原子论](https://plato.stanford.edu/entries/atomism-ancient/#EarlModeIndiAtom)
* [参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/atomism-ancient/#Bib)
* [概述](https://plato.stanford.edu/entries/atomism-ancient/#Gene)
* [古代印度哲学中的原子论](https://plato.stanford.edu/entries/atomism-ancient/#AtomClasIndiPhil\*1)
* [鲁西普和德谟克利特](https://plato.stanford.edu/entries/atomism-ancient/#LeucDemo\*1)
* [柏拉图、柏拉图主义者和毕达哥拉斯派](https://plato.stanford.edu/entries/atomism-ancient/#PlatPlatPyth\*1)
* [亚里士多德思想中的最小自然单位](https://plato.stanford.edu/entries/atomism-ancient/#MiniNatuArisThou\*1)
* [Diodorus Cronus](https://plato.stanford.edu/entries/atomism-ancient/#DiodCron\*1)
* [Epicurean Atomism](https://plato.stanford.edu/entries/atomism-ancient/#EpicAtom\*1) \* [Diodorus Cronus](https://plato.stanford.edu/entries/atomism-ancient/#DiodCron\*1)（迪奥多罗斯·克罗努斯）
* [古希腊科学中的原子论和粒子理论](https://plato.stanford.edu/entries/atomism-ancient/#AtomPartTheoAnciGreeScie\*1)
* [伊斯兰世界中的原子论](https://plato.stanford.edu/entries/atomism-ancient/#AtomIslaWorl\*1)
* [后期欧洲哲学中的古希腊原子论](https://plato.stanford.edu/entries/atomism-ancient/#AnciGreeAtomLateEuroPhil\*1)
* [早期印度原子论](https://plato.stanford.edu/entries/atomism-ancient/#EarlModeIndiAtom\*1)
* [学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/atomism-ancient/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/atomism-ancient/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/atomism-ancient/#Rel)

***

## 1. 古代印度哲学中的原子论

古代印度哲学中原子论的起源很难确定，但它很可能在公元前几个世纪就有了起源。将吠陀文献视为权威的两个不同体系，尼亚亚学派和瓦伊舍什卡学派，都支持物质世界的原子论解释。佛教和耆那教体系中存在着截然不同的原子论理论。其他印度哲学体系对原子论持批判态度，而主张唯心主义的经验解释。佛教哲学家瓦修班度（公元 5 世纪），他的早期著作《形而上学宝藏》通常被认为是一种原子论解释，但在他的《二十偈》中批判了原子论。

印度哲学中翻译为“原子”的术语（aṇu，paramāṇu）主要指的是部分的微小性质（Gangopadhyaya 1980）。这种关于微小性质的概念在吠陀经典中被发展成了原子论理论。一个经典的原子论论证通过类比推理，认为可感知的物体似乎是由部分组成的（Chatterjee 2017）。然而，论证认为，物体不能无限可分，因为这将导致悖论的结果，即一座山和一粒芥子的大小相等。这种反驳观点——在伊斯兰辩论中也有类似的观点——基于关于无限级数求和的悖论，这种悖论在古希腊传统中也有出现（Bhaduri 1947, 55）。将山和芥子进行比较的论证还用来说明，除非微小性质具有明确定义的大小，否则小和大的概念将无法区分（Gangopadhyaya 1980, 29）。

并非所有印度原子论的理论都将最小单位视为实体。卡彭特（2021）将瓦苏班德胡的比喻理论描述为“绝对原子论”：这种描述挑战了原子论通常以持久粒子的假设为中心的观念。相反，重点是时间和空间中的最小单位，它们同时是本体单位的最小组成部分，而不是物质-属性的组合。

希腊原子论者德谟克利特熟悉印度的“裸体智者”思想的传统很难得到证实。关于印度原子论受到希腊影响的说法（基思 1921 年，17 页）在最近的学术研究中并不常见。伊斯兰原子论受到古典印度哲学辩论的影响的可能性得到了更广泛的考虑，特别是考虑到相似的论证和共同的观点，即原子永远不会孤立存在（派恩斯 1997 年；沃尔夫森 1976 年）。两个传统共同的特点是愿意将感性品质归因于原子，与希腊原子论理论形成对比。印度佛教学者从公元 2 世纪开始将原子论理论引入中国，但似乎并未被古代中国自然哲学所采纳（尼德姆 1969 年，22 页）。

### 1.1 那耶-毗舍浮原子论

那耶和毗舍浮系统分别发展，前者关注认识论问题，后者关注本体论问题。尽管如此，它们之间有足够的重叠和后来的调和，学者们通常将它们对自然世界的描述视为一体。这两个学派都是对奥义书的评论传统，可以追溯到公元前 800 年（菲利普斯 1995 年）。与佛教传统相反，这些思想体系中的原子被视为外部物质实体，能够在变化中持续存在，尽管根据吠陀经典的教义，这些原子被认为是被创造出来的。文本传统中的重要人物包括被认为是毗舍浮学派创始人的迦纳达；第一部幸存的评论的作者普拉萨斯塔帕达；高达摩（约公元 150 年）；瓦筹亚那（约公元 400 年）。乌达亚纳（公元 11 世纪）和甘格沙（约公元 1325 年）的工作催生了一个新学派，新那耶学派，它在很大程度上融合了这两个传统（马蒂拉尔 1977 年；菲利普斯 1995 年；甘尼里 2019 年）。

Nyāya-Vaiśeṣika 原子论在与其他印度哲学学派的不断对话中得以发展：在佛教提供了一个通过与经验世界的脱离来实现个人救赎的引人入胜的叙事的背景下，一些印度哲学家通过加强他们对经验世界的现实主义的论证来回应，同时提出了真实的原子物质来解释心理和物理事件（Ganeri 2011, 167–8）。经验属性存在于真实的外部物质中的观念被用来解释关于外部世界的主观一致性。

Nyāya-Vaiśeṣika 理论假设了不同种类的原子，分别对应于地、水、空气和火元素，与耆那教理论相反，后者认为一切都由单一的均质物质组成（Gangopadhyaya 1980）。原子被视为实体和承载者，具有不同的属性。不同种类的原子被赋予不同的属性簇（Dasgupta 1987; Chatterjee 2017）。与否认感知属性实际存在于原子中的希腊原子论者相反，不同元素的原子被认为具有可感知的属性，例如水原子的冷。一些理论家允许通过加热改变原子的基本属性的可能性（Thakar 2003）。对于 Nyāya-Vaiśeṣika 系统中的原子论者来说，他们认为原子由根本不同的物质构成，因此存在一个解释一个种类的原子如何影响不同种类的原子的问题，即水原子的粘性如何能够与地原子结合并改变它们的一致性（Gangopadhyaya 1980, 34）。

原子在聚集成可以感知的物体之前会组合成二元和三元。然而，这个理论面临一个问题，即如果原子确实是无部分的，它们如何组合：除非我们能够区分原子的不同部分，否则很难看出它们如何能够被说成是“相邻”的，就像数学上的点不能被说成是连接在一起而不是坍缩成一个点一样。回应是否定与点的类比，因为原子是有形的实体，其中两个原子不能占据同一个位置（Bhaduri 1947, 63），因此原子在聚集时不会失去它们的身份。对于这个问题的另一种方法是出自佛教传统中的瓦苏班杜（见 Carpenter 2021）。

纳耶-威舍舍卡原子论也面临一个挑战，即他们的理论只是基于逻辑推理，无法通过经验得到证实（Bhaduri 1947, 58）。在乔达摩的原子论中，承认复合体的现实性对于确保知识的基础是重要的，因为原子本身太小而无法被看到。瓦筹荐也通过经验支持这个结论，指出从远处可以看到森林，而无法看到个别的树木（Sarkar 2021）。在与佛教哲学家关于复合实体的现实性的持续争议中，纳耶原子论者否认我们只能间接地或通过对个别部分的意识来意识到复合体（Matilal 1986, 268）。

Nyāya 和 Vaiśeṣika 的原子论者认为，当对现有物质施加秩序时，世界就被创造出来了：原子的运动被归因于神圣的源泉。他们对运动及其原因的分析使用了与现代力学概念相比较的概念（Kumar 2019）。尽管这些体系具有自然主义倾向，但像磁铁的作用这样的异常运动可能会被归因于人类行为的道德状况（Matilal 1977, 58），就像在欧洲中世纪一样。原子的组织被 11 世纪的原子论者 Udayana 引用为存在上帝的证据（Gangopadhyaya 1980, 36）。心灵、自我或灵魂——就像时间和空间一样——被视为与物质元素不同的范畴，这种区别可以追溯到古典经典文献。

### 1.2 佛教原子论理论

在佛陀（公元前 6 世纪）之后的几个世纪里发展起来的佛教哲学，特别是阿毗达摩学派，系统化了一系列关注人类生活经验的文本的基本哲学。佛教理论中被认为是原子论的实体不是物质，而是瞬间事件，即“法”（_dharmas_或_dhammas_）：“有感知经验的组成部分，构成一个人的世界的不可约“基本单元””（Ronkin 2005, 41）。这些原子细节可以是心理的或物理的，并且在当代学术界已经与特质理论或过程形而上学进行了比较。与原子物质的理论不同，佛教原子不由多个属性组成。与尼亚亚-瓦伊舍什卡原子论者相反，佛教徒否认存在一种基础物质来统一罐子的颜色和重量等不同属性（Bhaduri 1947）。原子属性实例不是孤立发生的，就像名词和动词单独存在没有意义一样。

尽管原子在佛教思想中有时具有现象学的特征，但关于组合性的问题与其他古代原子论理论中的问题相似（Goodman 2004，Carpenter 2021）。接受物质和灵魂等类别的瓦伊舍什卡思想影响了阿毗达摩本体论的表达，这种表达有时导致了“本体化”的指责，即从佛教思想的经验性焦点转向更系统的形而上学（Ronkin 2005）。物质原子首次出现在佛教思想中是在达摩斯里（公元 2 世纪）的作品中，并在婆修般若（公元 5 世纪）和僧伽跋陀罗（公元 5 世纪）的作品中得到体现（Ronkin 2005, 56）。

佛教的原子论版本与 Nyāya-Vaiśeṣika 版本在由原子组成的整体的地位上存在差异，前者将复合体视为纯粹的聚合物，而后者则将其视为独立的实体（Sarkar 2021）。佛教强调物质现实的瞬息性质是他们对原子论解释感兴趣的动机之一（Gangopadhyaya 1980, 52; Ronkin 2005, 59）。在列举不同种类的心理状态时，佛教思想通常将对应于物质性的概念包括在内，尽管土、水、风和火通常被认为只是佛教思想中的心理构建。

然而，原子仍然被用于唯物主义解释，解释了诸如不同元素的组合形成宏观材料等物理现象。因为我们似乎看到了可见的尘埃粒子，或者光线照射在玻璃或镜子上，所以合理地假设无法察觉的微小相互作用会产生宏观世界中的观察到的变化（Dasgupta 1987）。热和光被认为是由微小的微粒进入其他物体而产生的。佛教的原子论认为原子的性质，如固体性、热和运动，在宏观层面上产生可察觉的变化（Gangopadhyaya 1980, 13–14）。即使是非物质的原子，它们占据空间的问题也被考虑了：Matilal 认为，触觉可能被视为原子的潜在属性，当它们聚集时，就像能见度一样显现出来（Matilal 1986, 361）。不同的佛教派别对这些问题的答案存在分歧。

关于运动可能性的问题，尤其是由佛教徒纳伽罗那（公元 2 世纪）提出的问题，引发了其他思想流派的回应（Matilal 1977, 79; Dasgupta 1987）。尽管宏观物体的持续存在可能是虚幻的，但人们讨论了运动物体的动量或持续倾向，旋转车轮中这些倾向所展示的不同方向，以及运动物体内粒子的凝聚力。

### 1.3 耆那教原子论

耆那教的原子论理论将物质、空间和时间视为由不可分割的最小部分组成（Pines 1987）。尽管自然哲学在耆那思想中可能没有占据重要地位，但提出原子的原因是作为感知到的物理特性的最终原因（Nyayavijayaji 1998）。他们假设了一种均质物质，构成了每个物质体，与 Nyāya-Vaiśeṣika 和佛教体系的原子论形成对比，后者为地、水、火和风等元素的每种元素假设了不同种类的原子（Gangopadhyaya 1980）。因此，原子给聚合体带来不同的属性，例如，加入水原子会使土原子粘在一起（Dasgupta 1987）。原子聚合成团的倾向被认为来自它们自身的本质，而不是外部压力（Nyayavijayaji 1998）。

耆那原子论者还将灵魂视为一种独特的实体，尽管他们认为物质原子可以渗入灵魂并影响它。空间也被视为一种独特的物质（Mehta 1954）。耆那传统声称自己是最古老的原子论体系，并且启发了 Vaiśeṣika 原子论，尽管最近的学术研究表明情况恰恰相反（Matilal 1977, 60; Thakar 2003, 7–8, 450）。

## 2. 古希腊的原子论

古希腊的原子论家们发展了一种系统而全面的自然哲学，解释了一切事物的起源，这些事物是由不可分割的物体相互作用而产生的，这些原子只有少数固有属性，如大小和形状，它们相互碰撞、反弹并在无限虚空中相互交织。无论是德谟克利特派还是伊壁鸠鲁派的古希腊原子论，都避免了目的论的解释，否认了神的干预或设计，认为每个由原子组成的复合体纯粹是由物体之间的物质相互作用产生的，并解释了宏观物体的感知属性是由这些原子相互作用产生的。古希腊的原子论家们还制定了与这一物质系统一致的伦理学、神学、政治哲学和认识论观点。亚里士多德将这种强大而一致的唯物主义视为目的论自然哲学的主要竞争对手；在他的批评之后，这一理论由伊壁鸠鲁重新制定，并以追求宁静和简单快乐的共同生活为目标的学派的哲学而得到第二次生命。

### 2.1 修利庇斯和德谟克利特

修利庇斯（公元前 5 世纪）通常被认为是希腊传统中原子论的发明者。根据地理学家斯特拉波的一句顺便提及，斯多嘉学派哲学家波西多尼乌斯（公元前 1 世纪）报告称，古希腊的原子论可以追溯到一个名叫莫斯库斯或西顿的人物，他生活在特洛伊战争时期。这个报告在 17 世纪得到了认可：剑桥柏拉图学派的亨利·莫尔将古代原子论的起源追溯到了摩西，经过了毕达哥拉斯和莫斯库斯。这种神学动机的观点吸引了那些将启示视为所有真理的来源，并希望将古希腊的思想追溯到圣经来源的人们。一位古希腊的消息来源评论了德谟克利特的旅行，将他的数学兴趣归功于在埃及几何学家中度过的时间，并暗示他可能从印度的哲学家那里学到了东西。

1877 年，塔内里（Tannéry）认为，如果将泽诺（Zeno）关于可分性的论证形式化为对一些早期毕达哥拉斯学派所持有的原子论的回应，那么这些论证将更有意义。自那时以来，塔内里的论点受到了彻底的质疑：大多数学者认为，原子论实际上是对巴门尼德斯（Parmenides）和泽诺的论证的一种回应，而不是毕达哥拉斯学派的理论（公元前五世纪上半叶）。

关于鲁西普（Leucippus）的了解很少，而他的学生德谟克利特（Democritus）的思想——据说他接管并系统化了他老师的理论——则来自于其他人引用的大量报道和片段。这些早期的原子论者理论认为，自然界的两个基本且相反特性的组成部分是不可分割的物体——原子——和虚空。后者被简单地描述为无物，或者是存在的否定。据说原子本身是固有不变的；它们可以在虚空中移动并组合成不同的团簇，从而形成我们所感知到的宏观物体。因为所有宏观物体实际上都是原子的组合，所以我们经验世界中的一切都是暂时的，并且会受到解体的影响，而原子本身则在所有时间中持续存在。

根据亚里士多德的论述（《论成因与毁灭》I 8），第一次提出不可分割的物体的动机是为了回答关于变化和多样性可能性的形而上学难题。巴门尼德斯曾经主张，存在的任何区别或变化都意味着“不存在”的东西要么存在，要么产生。尽管解释巴门尼德斯确切意义存在问题，但人们理解他提出了一个关于如何在没有任何东西的情况下实现变化的问题。作为回应，几位前苏格拉底哲学家构建了哲学体系，其中变化不被认为需要从完全不存在的状态中产生出某物，而是将预先存在的元素重新组合。原子论者认为，原子是不可改变的，不包含任何内部差异，以允许分裂。

通过假设不可分割的物体，原子论者也被认为回答了泽诺关于运动不可能性的悖论。泽诺曾主张，如果大小可以无限分割，那么运动将是不可能的。问题似乎在于，一个运动的物体在有限时间内必须穿越无限多的空间。通过假设原子形成了分割的最低限度，原子论者摆脱了这个困境：穿越的总空间只有有限数量的部分。由于最早的原子论者是否理解原子是物理上还是理论上不可分割，他们可能没有做出区分。马金认为，原子的不可分割性是基于物质的同质性而不是小尺寸，这解释了为什么德谟克利特允许即使是非常大的原子的可能性（Makin 1993, 55）。

原子可以在大小、形状、顺序和位置上有所不同；它们在虚空中移动，并且根据它们的形状，一些原子可以通过它们表面上的微小钩子和倒刺暂时地与彼此结合。因此，单个原子的形状影响了原子团簇的宏观纹理，这些团簇可能是流动和柔软的，也可能是坚固和抗压的，这取决于原子形状之间的虚空空间的数量和原子形状的融合。表面的纹理、不同材料的相对密度和脆弱性也可以通过相同的方式解释。原子不能融合，而是在碰撞时互相排斥。关于物体相互碰撞的倾向的观察经常被用来解释可见世界中宏观物体的明显有序运动。

原子论者通过外部物体从它们的表面脱落的原子薄膜进入和冲击感官器官来解释知觉。他们试图通过接触来解释所有可感知的效果，并将所有感知视为由构成薄膜的原子的属性作用于动物感官器官的原子所引起。颜色的感知是由原子的“转动”或位置引起的；味觉是由接触舌头的原子的形状引起的，例如，尖锐原子引起的苦味是由撕裂引起的；热感是归因于摩擦。热本身被认为是微小的火原子混合引起的。德谟克利特认为思维是一种涉及物质过程的过程，就像知觉一样，涉及到物体的局部重新排列。

德谟克利特斯的一句名言区分了诸如颜色和味道之类的感知属性，这些属性仅存在于“约定俗成”之中，与现实相对应的是原子和虚空。然而，他显然意识到了对经验主义哲学的认识论问题，尽管它将感官对象视为虚幻的。在另一句著名的引语中，感官指责思维推翻了它们，尽管思维依赖于感官。指责是，通过发展一种破坏对感知信心基础的原子论理论，思维实际上削弱了通过感官获得的知识的基础。德谟克利特斯有时似乎怀疑或否认知识的可能性。

早期的希腊原子论者试图通过他们关于原子和虚空的简单本体论来解释自然世界的形成。勒克尼普斯认为，在无限的虚空中，有无限多的原子永远运动着，这些原子可以通过旋转运动在足够大的原子团簇中随机形成宇宙系统或“宇宙”。原子是否被认为具有重量作为一种固有属性，导致它们都朝某个给定的方向下落，或者重量仅仅是原子（除非被击中，否则它们可以在任何方向上移动）朝着系统中心移动的倾向，这是有争议的。当形成一个涡旋时，它在外缘形成了一层原子膜，外层的原子着火，形成了太阳和星星。这些“宇宙”是暂时的，不是出于目的或设计。地球被描述为位于我们宇宙中心的一个扁平圆柱形鼓。

物种不被视为永久的抽象形式，而是由原子的偶然组合而成。生物被认为具有生命的原则或灵魂（_psychê_）；这被认为是由火热的原子组成的。有机体被认为是通过种子繁殖：德谟克利特似乎认为父母双方都会产生由身体各器官碎片组成的种子。从父母相关器官中提取的部分在新的混合物中占主导地位，决定了后代所继承的特征。据报道，德谟克利特对人类起源进行了阐述。他还被称为一种文化人类学的创始人（Cole 1967），因为他对宇宙起源的描述包括了人类制度的起源，包括语言、社会和政治组织。

关于德谟克利特观点的大量报道涉及伦理格言：一些学者试图将这些格言视为系统化或依赖于原子论物理学，而其他人则对两者之间的联系的紧密性表示怀疑。由于几个格言强调“快乐”的价值，德谟克利特有时被描绘为“笑哲学家”。享乐主义和原子论之间的频繁联系可能源于否认除了直接经验之外的任何善的来源；将经验归结为原子的摩擦可能导致人们认为原子论者过于关注物质上的快乐。

### 2.2 柏拉图、柏拉图主义者和毕达哥拉斯派

尽管希腊术语“原子”最常与列奥库斯和德谟克利特所提出的固体和不可穿透的物体联系在一起，但柏拉图的《泰玛斯》提出了一种基于不可分割物体的物理理论，也被视为一种原子论。柏拉图讨论了由平面表面组成的固体的构成，有时被认为是基于四世纪毕达哥拉斯派的理论。四世纪的毕达哥拉斯派学者埃克法努斯将毕达哥拉斯派的单子解释为不可分割的物体：据报道，他对类似于德谟克利特的原子论持有同情态度。

柏拉图的《泰玛斯》详细阐述了世界的构成，其中四种不同的基本物质——土、气、火和水——是由平面图形组成的规则固体：等腰和不等腰直角三角形。由于相同的三角形可以组成不同的规则固体，这个理论解释了一些元素如何相互转化，这在当时被广泛认为是正确的。在这个理论中，被认为是不可分割的是构成固体的基本三角形，而不是固体本身。当亚里士多德讨论自然世界由不可分割的物质构成的假设时，他考虑的两种观点是柏拉图和德谟克利特的观点。亚里士多德批评了柏拉图和公元前 4 世纪的毕达哥拉斯派，因为他们从不可分割的数学抽象（无论是平面表面还是数字）构建了具有重量的自然物体。有人认为柏拉图接受了时间原子，即不可分割的最小时间单位，但这是有争议的。

亚里士多德体系中的一篇论文《论不可分割的线》可能不是亚里士多德本人所写，它讨论并驳斥了一些为存在不可分割线提供的论证，但没有提及作者。据报道，柏拉图的学生克诺克拉底（公元前 396-314 年），即学院的第三任校长，相信存在不可分割的线，他很可能是亚里士多德论文的目标。其中一种被攻击的论证涉及到了关于连续穿越或接触无限系列部分的泽诺问题。认为存在不可分割的线提供了一种替代观点，即任何延伸的大小必须无限可分。另一个不同的论证声称，如果将构成物体的物理元素视为最终部分，它们就不能再被分割。尽管这并不是直接证明不可分割线的论证，但它被用来暗示感知对象和思维对象都必须包括没有部分的事物。

进一步的论证依赖于认为相反的属性必须具有相反的特征：如果“许多”或“大”的事物有无限的部分，那么据说“少”或“小”的事物必须只有有限数量的部分。然后得出结论，必须存在一个没有部分的大小，显然是为了使其不再可分割，从而由无限数量的部分组成。最后一个论证依赖于数学家谈论可测量的线，并假设一个单一的测量单位：如果单位可分割，这是不可能的，因为单位的部分，如果被测量，将被单位测量，并且结果将包含多个单位。

在晚期古代，新柏拉图主义者普罗克鲁斯为柏拉图的观点辩护，反驳了亚里士多德的异议；这些论证被保存在西姆普利修斯对亚里士多德《论天》的评论中。西姆普利修斯将这些论证归功于毕达哥拉斯学派以及柏拉图，认为他们从平面表面构成物体的理论。西姆普利修斯还将毕达哥拉斯学派的观点与德谟克利特的原子论进行比较，因为这两个理论都假设了热和冷的原因，而不像亚里士多德派认为它们是基本原则。

### 2.3 亚里士多德思想中的最小自然物

亚里士多德的一个论证（《物理学》1.4, 187b14–21）有时被后来的作家视为证据，表明亚里士多德允许自然事物中存在最小自然物。亚里士多德写道，存在一种最小的物质基质大小，使得给定自然组织的形式能够发生。例如，血液和骨骼都是由一定比例的土、气、火和水组成的物质：在血液或骨骼的形式出现之前，这些物质成分必须达到一定的最小量。尽管这个教义与亚里士多德认为物质成分在任何点上仍然是连续和可分割的观点是相容的，但有时新柏拉图主义评论家和后来对与原子论的和解感兴趣的来源将其解读为亚里士多德支持存在最小物质部分的证据。

在晚期古代，这场辩论似乎已经远离了提出最小物质部分或原子的激进解决方案——这种观点似乎很少有支持者——转而成为一个关于“自下而上”解释可能性与将新兴属性视为“附随”的需求之间的难题，而不仅仅是必要物质基础的产物。在这里，传统上翻译为“附随”的术语——_epigignomai_——指的是形式被认为来自一个独特的源头并存在于合适的物质中，而不是由物质基质产生的观念：它并不完全对应于 20 世纪后期心灵哲学中所制定的技术概念。约翰·菲洛波诺斯提出形式附随的最小阈值的原因是因为物质解释的不足，因为物质的变化与质量的变化没有数值上的相关性，因此无法完全解释，而不是因为对最小部分的担忧（Berryman 2002）。

学者们强调了伊斯兰哲学家在发展中世纪拉丁哲学中被称为“最小自然”学说的重要性（Dijksterhuis 1961, 205; Glasner 2001; McGinnis 2015）。罗马的吉尔斯在多米尼加思想中特别发展了自然最小的概念：在这些讨论中，给定物质的最小尺寸与一个问题相关，即在成为不同元素之前，一个元素的给定数量只能被稀释到一定程度（Duhem 1985, 35–45）。

亚里士多德的《气象学》第四卷过去有时被认为是不真实的，因为它使用了关于物质微观结构的解释，一些学者认为这些解释在原子论方向上做出了太多让步，不可能是亚里士多德自己的观点。这些论点现在已不再被广泛接受。

### 2.4 迪奥多罗斯·克罗纳斯

Diodorus Cronus（公元前 4 世纪晚期）是所谓辩证学派的成员，据报道他提出了新的论证，认为必须存在无部分的物体或大小。大多数报道表明，他的重点是逻辑论证而不是物理理论：他使用了依赖于假设互相排斥的替代方案的论证。

也许借鉴了亚里士多德的一个论证（《感觉学》7，449a20-31），Diodorus 显然使用了这样一个观点：在给定距离上，一个物体能够被看见的最小尺寸作为存在不可分割的大小的基础。他的论证从这样一个观点开始：在一个给定物体能够被看见的最小尺寸和它无法被看见的最大尺寸之间存在尺寸差异。除非我们承认，在某个大小上，一个物体既是不可见的又是可见的（或者既不是），否则就不可能存在这两个大小之间的其他大小。大小必须以离散的单位增加。

塞克斯图斯·恩皮里科斯（_AM_ 10.48ff）报道了迪奥多罗斯的一个论点，也得出结论：大小具有离散的间隔。它还否认了运动物体的存在，坚持认为物体既不在它们所在的地方时运动，也不在它们所不在的地方时运动。由于这些选择被提出为穷尽的，结论必须是物体永远不会运动。然而，迪奥多罗斯并没有断言一切都是静态的，他认为物体必须在没有运动的情况下移动：它们只是在某一时刻在一个地方，而在另一时刻在另一个地方。

除了假设存在不可分割的最小物体和大小之外，迪奥多罗斯似乎还假设存在不可分割的最小时间单位。关于运动的论证并没有明确表明他承诺了什么，但这是一个合理的推论：考虑到他坚持认为物体在任何给定的时间总是在一个地方或另一个地方，他可能会认为时间的无限可分性会带来关于位置变化是否发生的不确定性的威胁。

对于那些将不可分割的实体作为逃避关于无限可分性的悖论的方式的人来说，同样的论证也可以应用于在一个无限可分的时间内完成任务的问题上。塞克斯图斯·恩皮里科斯（Sextus Empiricus）报道称，亚里士多德派的拉姆萨科斯的斯特拉托（Strato of Lampsacus，公元前 268/70 年逝世）主张时间是由原子组成的，尽管其他来源对此有所否认。索拉比（Sorabji，1983）认为，斯特拉托只是容忍了时间可以是离散的，而空间和运动是连续的这一_可能性_，而不是支持这个观点。

### 2.5 伊壁鸠鲁原子论

德谟克利特的原子论在早期的希腊化时期得到了复兴：公元前 341 年至公元前 270 年，伊壁鸠鲁在雅典创立了一个原子主义学派。与其他学派相比，伊壁鸠鲁学派更像是一个封闭的社区，并倡导与朋友一起过简单而愉快的生活的哲学。这个社区包括了女性，并且一些成员还抚养孩子。创始人的作品备受尊崇，其中一些作品被背诵，这种做法被认为阻碍了后来学派成员的哲学创新，尽管这种观点受到了质疑（Fish 和 Sanders，2011 年）。

伊壁鸠鲁似乎是通过德谟克利特的追随者纳乌西法尼斯了解到原子主义的教义。由于伊壁鸠鲁在原子论中进行了一些重大改变，人们常常认为他对物理理论的重新阐述是为了回应亚里士多德对德谟克利特的批评。然而，更重要的是，伊壁鸠鲁的原子主义越来越关注伦理问题，并且认为相信原子主义的物理理论有助于我们过上更好的生活。

爱泼尼古将德谟克利特自己也认识到的一个问题视为重要，即原子论的理论如果声称颜色等是虚幻的，就会威胁到自身。他声称“所有感知都是真实的”，显然区分了影响我们感官的因果过程，这些过程都源于物体脱落的原子薄膜，以及我们基于这些感官作出的判断，这些判断可能是错误的。推理出关于不明显事物（如原子的存在）的真理，依赖于感官的证据，这些证据总是真实的，因为它们由实际存在的薄膜所构成。对于特定现象，如气象事件，爱泼尼古认可存在多个有效的解释，并承认我们可能没有证据来偏好其中一个解释。

也许由于他强调原子论对于教导我们如何过上无忧无虑、宁静的生活的价值，爱泼尼古对于任何这样的认识论不确定性不太困扰。他否认道德有任何神圣的认可，并认为快乐和痛苦的经验是一切价值的源泉。爱泼尼古认为，我们可以从原子论哲学中学到，追求自然和必要的快乐（而不是社会灌输的误导性欲望）将使快乐容易获得。同时，我们将避免追求不自然和不必要的快乐所带来的痛苦。基于原子论的理论，我们理解到对神和死亡的恐惧是没有根据的，这将使我们摆脱最主要的精神痛苦。

Epicurus 对原子论的物理理论进行了重大改变。似乎 Democritus 并没有清楚地区分原子的物理不可分割性和它们的概念不可分割性：这引发了一个问题，即原子如何可以有部分，如它们在形状上的变化或它们组成一个大小，以及它们在不同的侧面上相互接触。Epicurus 区分了这两个概念，认为不可分割的原子确实有概念上的不同部分，但这些部分是有最低限度的。在古印度的原子论中可以找到对这个问题的不同解决方案。

Epicurus 对原子的运动观点也与 Democritus 不同。他并不谈论原子向给定宇宙的中心运动，可能是由宇宙涡旋所创造的，而是赋予原子在无限宇宙中向下运动的固有倾向。向下方向只是原子下落的最初方向。这可能是对亚里士多德的批评的回应，亚里士多德认为 Democritus 没有解释为什么原子会运动，只是说它是永恒的，并且是由碰撞所延续的。此外，尽管 Epicurus 的现存著作中没有记载，但权威的后期来源将这个想法归功于他，即原子偶尔会在它们的下降路径上出现轻微的、无其他原因的偏离。这被认为解释了为什么原子从无限的时间开始发生碰撞，而不是沿着平行的路径下落：据 Lucretius 说，这也涉及到行动和责任的解释。学者们对这个想法的工作原理提出了许多替代解释。

上述讨论的认识论问题需要对复合体和宏观可感知属性的本质有不同的看法。伊壁鸠鲁反对德谟克利特的消除主义立场，即感知属性只是“约定俗成”的存在（Sedley 1988; O’Keefe 2005）。伊壁鸠鲁的继任者波利斯特拉图进一步捍卫和阐述了关于属性的现实性的主张，包括关系属性。此外，随着新的纸质文献证据的发现，关于伊壁鸠鲁在多大程度上拒绝德谟克利特试图通过原子和虚空的属性来解释所有因果过程的争议也出现了。尽管伊壁鸠鲁的思想早在迪奥根尼斯·拉尔提乌斯所著的传记中保存的三封幸存信件中就已经被人们所熟知，但《自然论》的任何副本都无法获得。然而，在埃尔库拉内姆的伊壁鸠鲁图书馆被火山喷发掩埋后，该作品的一些部分正在被恢复。然而，发现的卷轴中有许多严重损坏，对这些新发现的材料的解释仍在进行中。

埃尔库拉内姆图书馆中收藏了伊壁鸠鲁学派哲学家菲洛德莫斯（公元前 1 世纪）的许多作品。菲洛德莫斯广泛撰写了关于哲学史、伦理学、音乐、诗歌、修辞学和情感的著作。他还写了一篇关于符号理论的论文：由于他们是经验主义者，认为所有的知识都来自我们的感官经验，后来的伊壁鸠鲁学派对于我们对于像原子这样的不可感知事物的知识基础非常关注，并与斯多葛派展开了广泛的关于推理到不可感知实体的依据的辩论。

尽管伊壁鸠鲁的教义教导人们在一个特别建造的伊壁鸠鲁社区中过上宁静的生活，并谴责对名声的追求，但原子论也被视为治愈困扰社区外其他人的问题的方法，而且肯定有为更广泛的受众撰写的伊壁鸠鲁文本。除了伊壁鸠鲁本人总结其教义的信件外，伊壁鸠鲁哲学家卢克莱修斯（公元前 50 年逝世）写了一首长篇拉丁诗，向罗马观众宣扬伊壁鸠鲁的思想（Sedley 1998）。卢克莱修斯明确表达了他对伊壁鸠鲁本人观点的密切归属，并对一些主题提供了比伊壁鸠鲁本人的作品中幸存的更多细节，例如对人类社会和制度起源的详细描述。卢克莱修斯的同时代人西塞罗对伊壁鸠鲁持有较少同情，但他也写了一些拉丁作品，其中一个伊壁鸠鲁发言人陈述了该学派的教义。

奥伊诺安达的戴欧根尼斯在小亚细亚传播伊壁鸠鲁的教义，将其刻在家乡一座柱廊的墙上，以便使路人皈依伊壁鸠鲁的理论。自 19 世纪以来，对这些刻文的发掘也产生了新的文本。史密斯（1993）在他最新的刻文版本中将其日期确定为公元 2 世纪初。

### 2.6 古希腊科学中的原子论和粒子理论

一些与自然科学，尤其是医学有关的人物被认为将有机体视为由粒子组成。公元 2 世纪的加伦在《自然能力论》中将医学理论家分为两派，遵循自然哲学家的划分。一方面是连续体理论家，他们认为所有物质都是无限可分的，但在经历生成和腐败的物体中的所有物质都容易发生质的变化。另一方面，有些人认为物质由微小且不可改变的粒子组成，粒子之间由虚空隔开，并且解释质的变化仅由复合体中的粒子重新排列产生。在加伦看来，质的变化是为了产生有益的自然引导变化的力量所必需的：加伦认为第一派人主张自然及其有益秩序的优先性，而后者则否认这一点。

尽管古希腊自然哲学家往往倾向于站在伽伦的分界线的两边（Furley 1987）——连续理论加上有益的目的论，与原子论加上盲目的必然性——但将这种二分法视为穷尽或排除可能的自然哲学的危险是存在的。例如，柏拉图在《泰玛伊斯》中发展的观点既是原子论的，也支持目的论的解释，他的立场使情况变得复杂，希腊后期的其他自然哲学理论并不如此明确地划分到两边。与其他传统的比较表明，原子论与无神论没有必然的关联。伽伦在否定否认自然需要质量不可简化的能力或力量来产生有益结果的人时，具有辩论性的兴趣。

现代学术界普遍倾向于将粒子理论与“机械主义”思维等同起来，这并不代表古代原子论的特点：将希腊原子论视为新科学的先驱是由 17 世纪的人物如皮埃尔·加桑迪、亨利·莫尔和罗伯特·博伊尔的工作所致。伽伦在其他地方明确对比了原子论思想与诉诸于机械学解释的学派（Berryman 2002）。伽伦对希腊自然哲学的阐述对后来的伊斯兰哲学（Langermann 2009）和文艺复兴（Copenhaver 1998）中的思想接受起到了重要作用。

公元前 4 世纪的庞提斯的赫拉克利德斯（Heracleides of Pontus）和公元前 2 世纪的比提尼亚的阿斯克勒庇德斯（Asclepiades of Bythnia）的理论有时被比作原子论（Gottschalk 1980; Vallance 1990）。这两位学生分别是柏拉图的学生和医学理论家，据说他们提出了一种称为“anarmoi onkoi”的微粒的存在，可能是一种无部分的质量：确切的含义不确定。尽管阿斯克勒庇德斯的理论经常被归类为原子论，但也许伽伦对这种观点的描述是挑衅性的，阿斯克勒庇德斯的微粒是可以分裂的。伽伦是根据希波克拉底的观点提出了一种独特的反对原子在物质上相似的论证，即由于由单一物质组成的有机体无法体验到疼痛等感觉（Leith 2014）。具有讽刺意味的是，伽伦的四元素理论有时被中世纪的来源解释为原子论（Langermann 2009）。

古代力学领域最著名的作家之一，亚历山大的赫罗（Hero of Alexandria）（公元 1 世纪），有时被认为是追随德谟克利特传统的原子论者，这一观点源自赫尔曼·迪尔斯（Hermann Diels）。在他的《气体学》（Pneumatica）的引言中，赫罗将物质描述为由粒子组成，粒子之间有间隙。然而，赫罗关于涉及空气压缩的气体效应的描述似乎依赖于可以被人为压缩但会迅速恢复原状的弹性粒子的变形。如果是这样，他的描述否定了古典原子论的一个基本原则，即原子的内在属性如形状不会改变（Berryman 2011）。气体学因其效应被认为依赖于对抗真空的力而引发了对真空可能性以及为什么其被认为不可能会导致水逆流的讨论。在晚期古代，约翰·菲洛波诺斯（John Philoponus）提出，为了发生这些效应，真空至少在理论上是可能的（Sedley 1987）。

## 3. 古代原子论的遗产

“古代和现代”的传统划分是在一个欧洲的背景下发展起来的，这并不一定反映其他文化的历史。我们并不打算过分强调这种划分的价值或普遍性，但我们可以将三个主要的思想体系视为继承了上述“古代”传统的思想：伊斯兰教_卡拉姆_思想中的原子论；欧洲文艺复兴以及之后的原子论复兴；以及印度哲学在近代早期对原子论理论的持续兴趣。

### 3.1 伊斯兰世界中的原子论

从公元 8 世纪末（伊斯兰历 2 世纪）开始，许多伊斯兰学派的信徒，如神学学派_卡拉姆_，采纳并发展了不同版本的原子论。这些早期原子论学派中最重要的是位于巴士拉和巴格达的学派。哲学家兼医生阿布·巴克尔·拉齐（313/925 年去世）也发展了一种原子论理论（Pines 1997; Baffioni 1982; Adamson 2014; Koetschet 2019），尽管被称为_法尔萨法_的哲学学派的信徒更常依据新柏拉图连续体形而上学的哲学观点。一些中世纪的犹太哲学家，如卡拉伊派学派的成员，用阿拉伯语写作，并受到_卡拉姆_思想的影响，采纳了原子论观点（Ben-Shammai, 1985）。对_卡拉姆_原子论的批评者包括伊本·西那（11 世纪/5 世纪的哲学家，在西方被称为阿维森纳）和迈蒙尼德斯（12 世纪/6 世纪）在他的《困惑者指南》中。法赫尔·丁·拉齐在 12 世纪/6 世纪回应了伊本·西那的批评（Dhanani 2015），而原子论思想则通过阿尔·伊吉（1355 年去世）及其学生阿尔·塔夫塔扎尼的作品得到宣传，这些作品提供了早期_卡拉姆_和_法尔萨法_自然哲学的论证，并被用于教学目的（Dhanani 2017）。

尽管文本的丢失使得追溯伊斯兰思想中原子论的起源变得困难，学者们认为，古希腊理论可能通过口头传播而非文本翻译的方式传达给了穆塔卡利姆人；间接传播可能解释了一些分歧（Wolfson 1976；Dhanani 1994）。伊壁鸠鲁派的思想可能是通过学说文献（van Ess 2018）或伽莲的批评（Langermann 2009）传播的；其他可能的传播途径包括希腊怀疑主义传统和毕达哥拉斯派埃克法恩图斯的原子论（Baffioni 1982）。还有人试图将卡拉姆原子论与印度传统联系起来（Pines 1997；Wolfson 1976）：其中的共鸣包括一个类似的论点，即如果物体是无限可分的，一座山和一颗芥末种子将是相等的，以及可感知的属性被归因于原子，与希腊传统相反。无论其前身如何，原子论在伊斯兰背景下的发展——在那里，不同的哲学问题占主导地位——导致了创造性的创新和独特的原子论批判传统（Rashed 2005）。

与希腊原子论者不同，被认为是卡拉姆原子论的奠基人的阿布·阿尔·胡德海尔认为，原子在大小或形状上都是无法区分的。Rashed（2005）认为，胡德海尔的原子与古希腊或印度的前身有着明显的区别，因为原子被构想为欧几里得点，而不是扩展的物质体。Rashed 强调了将原子构想为在瞬间运动的重要性，将其与占据无穷小位置的物体具有动态属性的发展联系起来，并与对数学属性的处理相关联，这些属性不仅仅被视为从物体中抽象出来的，而是像亚里士多德传统中那样（Rashed 2005）。作为原子论的一位杰出早期批评家，阿尔·纳扎恩试图通过另一种观点解决关于在无限可分连续体上的运动的悖论，即运动由从一个位置到另一个位置的不可察觉的“跃迁”组成。

因为任何伊斯兰形而上学系统都致力于一个创造者神，古希腊使用原子论来解决无中生有的变化问题，不能成为_卡拉姆_原子论的动机。一些学者认为，原子的创造性质可以被用作存在上帝的论证，因为创造意味着创造者（Adamson 2016, 16）。原子不能自行继续存在，而是在每一刻都由上帝不断重新创造。相比之下，阿尔-拉齐的原子论否认了无中生有的可能性，并假设原子是永恒的（Pines 1997, 48）。Baffioni（1982）将阿尔-拉齐采用原子论的物理动机与_卡拉姆_学派的“目的论”原子论进行对比。

伊斯兰世界关于原子论的可行性的核心辩论集中在无限可分性上，应用了类似于芝诺悖论的悖论来解决蚂蚁爬过凉鞋的问题。在伊斯兰讨论中，关于滚动的磨盘或车轮中的不同粒子必须以不同的速度运动，尽管磨盘表面看起来是连贯的，存在一个问题。_卡拉姆_原子论坚持承认附着在复合体整体上的意外事件，这些事件不能追溯到个体原子的属性，这可能与伊壁鸠鲁试图避免德谟克利特理论的消除主义的动机相似。同样，为了避免对感知和经验知识的怀疑潜力，对保持对感知的信心的认识论论证可能已经被制定出来，即使存在幻觉的可能性（Epicurus’）（Democritus’）的方法。

在伊斯兰哲学中，原子通常被定义为占据空间并排斥其他物体；它们具有接收事故的能力；以及它们能够被视觉和触觉感知，可能是在足够大的聚集体中。对物质性和占据空间之间的蕴涵的主张显然是针对亚里士多德学派的物质概念和自然位置概念（Dhanani 1994, 88–89）。原子的空间延展性也与原子作为测量延展性的单位的概念相关联。因为球形原子紧密堆积在一起会留下一个比原子更小的空间，而如果原子代表最小的可能量，这是不可能的，因此原子被称为立方体（Dhanani 1994, 115）。人们认为原子彼此粘附在一起，而不需要德谟克利特提出的物理“钩子”；即便如此，很难避免将亚原子部分归因于原子。

与希腊传统一样，在伊斯兰思想中假设原子的同时，还对虚空的存在提出了主张，与大多数_falsafa_思想的连续物理学相对立（参见 Pines 1979）。关于虚空存在的争论得到了解释所谓气动装置（如虹吸管、拔罐器或注射器）运作的需求的丰富，这些装置的流体运动观察到的现象被用来解释虚空形成的不可能性，从而引发了一个问题：如何解释形而上学上的不可能性如何产生物理运动。人们开发了巧妙的思想实验来测试这些假设，例如，如果一层原子被困在两个拔罐器之间会发生什么，或者比较拔罐器对石头和对肉体的影响（Dhanani 1994, 77）。对中世纪伊斯兰世界对气动技术的着迷在现存的文本中得到了证实，这些文本详细描述了越来越复杂的奇迹：戏法喷泉、惊喜容器、带有精巧机械副产品的水钟（Hill 1974, 1979），尽管对这些效果的解释不一定涉及原子论或物质的粒子理论。

### 3.2 后期欧洲哲学中的古希腊原子论

亚里士多德的自然哲学在 13 世纪成为中世纪拉丁西方的主导思想，并在大学中盛行到 17 世纪。然而，学者们认识到中世纪存在着对原子论思想的兴趣，包括 12 世纪的原子论“复兴”（Pabst 1991, 1994; Grant 1996; Dijksterhuis 1961），以及 14 世纪“不可分论者”的工作，他们关注运动的数学性质（Duhem 1985; Murdoch 1982, 1984）。对原子论思想重新产生兴趣的原因与《柏拉图对话录·泰玛伊斯》中相对独立的自然观有关（Pabst 1994），以及需要解释非物质体如天使的运动（Murdoch 1984）。医学作家和拉丁文献对从古代到 12 世纪思想的传播起到了重要作用，对于他们来说，阿拉伯传统中的原子论理论基本上是无法接触的（Pabst 1994, 86）。后来的中世纪拉丁哲学家通过梅蒙尼德斯的报告和伊本·西那的反驳获得了对伊斯兰原子论传统的了解：然而，关于拉丁理论家对伊斯兰原子论的了解程度，现代学术界意见不一：最近的研究发现了更多 14 世纪拉丁文献中来自伊斯兰世界的借鉴证据（Murdoch 1974; Sorabji 1982; Freudenthal 2003; Grellard 2009; Robert 2009）。

尽管 12 世纪的原子论者受到了柏拉图的启发，但卡尔西迪乌斯广泛传播的评论并未包括详细描述柏拉图几何原子论的段落：相反，他们发展了粒子理论，并试图将其与四元素学说相调和。查尔特的蒂埃里最初尝试解决四元素不同运动的问题——火和空气向上倾斜，地球和水向下倾斜的程度不同——依赖于不同元素的相对凝聚性来解释不同程度的运动性（Pabst 1991）。元素互变表明元素必须由相似物质的原子组成，但是火原子比其他类型的原子之间的纠缠较少，因此更加活动。其他经典问题，包括关于旋转轮的粒子速度不同的难题，继续困扰着理论家们直到近代早期；这个问题被称为“亚里士多德之轮”，因为它出现在伪亚里士多德的《机械学》中（Palmerino 2001）。

文艺复兴时期的炼金术，以及 17 世纪“新科学”信徒对古希腊原子论理论的改编，都成为近代早期世界中微粒理论的重要灵感来源（Newman 2006）。亚里士多德关于“自然最小单位”的概念，以及在亚里士多德的《气象学》第四卷中对物质微结构在化学变化中的解释的引用，意味着对微粒理论的考虑不必自动被框定为对亚里士多德的拒绝。对于倾向于将近代早期的原子论仅视为古希腊理论的复兴的倾向，纽曼提出了一个有用的修正观点，即“操作性”最小单位的概念——在最佳解释观察到的现象的基础上显现的最小单位——源自炼金术传统，并为古希腊原子论的形而上学论证提供了一种替代方案（Newman 2006, 2009）。

亚历山大的英雄的物质理论长期以来被认为是 17 世纪罗伯特·博伊尔和其他新科学家的重要来源（Boas 1949）。然而，英雄的理论与古典原子论不同，并且在解释气动效应的需要上借鉴了很多（见上文 2.6 节）。Sennert 对博伊尔的影响的证据进一步对古希腊原子论在他的物质理论中的核心地位产生了怀疑。纽曼（2006, 2009）认为，“原子”的相关意义取决于其无法进行化学分解，而不是空间或物理不可分割性，这个概念是基于经验证据而不是逻辑或数学推理的。

米尔顿（2002）对古希腊原子论为什么尽管具有自然主义世界观，却不特别有利于科学研究提供了有益的视角。与古典原子论不太相符的 17 世纪新科学特征包括将数学分析应用于运动以及诉诸机械模型来概念化复杂的因果序列可能产生规律和确定结果而无需持续的智能指导（Berryman 2009）。现代学者倾向于将德谟克利特的原子论描述为“机械主义”，这导致了对古希腊原子论科学资质的普遍高估。

伊壁鸠鲁哲学在 17 世纪和 18 世纪扮演了非常不同的角色，为吸引了对无神论和反宗教情绪的知识分子提供了古典的"掩护"，他们向往一种没有对神的恐惧的宁静生活的愿景（Kargon 1966; Wilson 2008）。在 17 世纪，女性哲学家和知识分子在支持和翻译伊壁鸠鲁学说方面异常突出（Wilson 2008）。剑桥柏拉图学派可能加剧了原子论与无神论的联系，因为库德沃思在《真正的宇宙智慧体系》中对古希腊自然哲学的呈现。对伊壁鸠鲁哲学误解为放荡不羁的倾向仍然存在。

年轻的卡尔·马克思在他的博士论文中写到了德谟克利特，这个事实可能有助于他对唯物主义解释的敏感。鉴于与马克思的关联，苏联时期的学术界对德谟克利特进行了重要的研究，特别是 S.I.卢里亚对碎片的权威版本。

### 3.3 早期现代印度原子论

上述的哲学传统在印度学派中延续了一个千年，没有欧洲和西亚因罗马帝国的崩溃和伊斯兰教的兴起而引起的历史性断裂。"唯心主义"和"现实主义"形而上学的辩论继续进行，后者由纳维亚-尼亚学派代表，该学派发展于 14 世纪左右，建立在乌达亚纳和甘格沙的工作基础上（菲利普斯，1995 年）。斯蒂芬·菲利普斯认为，纳维亚-尼亚学派的"新逻辑"思想在印度文化和法律中广泛传播，并对其他哲学学派产生了影响，特别是在公元 1500 年之后。尽管它融合了维舍什卡的现实主义，但它的重点是认识论和认知经验，而不是原子论的形而上学。

Jonardon Ganeri（2011）主张将印度的早期现代时期视为与欧洲相媲美的创新时期，尽管印度的知识界对自身作为与过去的激进分离相比，不像欧洲的“新科学”那样关注。法国原子论者皮埃尔·加桑迪的门徒弗朗索瓦·贝尔尼耶于 1656 年前往印度，并在受过古典印度哲学原子论训练的梵文学者中找到了一个愿意倾听的听众（Ganeri 2011）。早期现代印度原子论者贾亚拉玛在 Vaiśeṣika 传统中工作，他提出了一个原子论理论，Ganeri 认为这个理论更接近于丹尼尔·塞内尔特的理论，而不是加桑迪的理论（Ganeri 2011，第 218 页）。在这个原子论形而上学中，对承认新兴属性的现实性做出了实质性的让步。

## Bibliography

For works on atomism in the Indian philosophical traditions, on Leucippus, Democritus, Epicurus, Lucretius, al-Rāzī, Islamic and Renaissance atomism, see primarily the relevant articles in this encyclopedia. This bibliography focuses on sources for alternative varieties of atomism, as well as sources that connect and compare different periods and traditions.

### General

* Dijksterhuis, E.J., 1961. _The Mechanization of the World Picture_, trans. C. Dikshoorn. Oxford: Oxford University Press.
* Furley, David J., 1987. _The Greek Cosmologists vol 1: The Formation of the Atomic Theory and its Earliest Critics_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Konstan, David, 1982. ‘Atomism and its Heritage: Minimal Parts,’ _Ancient Philosophy_, 2: 60–75.
* Lasswitz, Kurd, 1890. _Geschichte der Atomistik vom Mittelalter bis Newton_, Hamburg: Verlag von Leopold Voss.
* Lüthy, Christoph, John E. Murdoch and William R. Newman, 2001. ‘Introduction: Corpuscles, Atoms, Particles and Minima,’ in _Late Medieval and Early Modern Corpuscular Matter Theories_, Leiden: Brill, 1–38.
* Pines, Shlomo, 1997. _Studies in Islamic Atomism_, trans. Tzvi Langermann. Jerusalem: The Hebrew University, Magnes Press.
* Pyle, Andrew, 1997. _Atomism and Its Critics: From Democritus to Newton_, Bristol: Thoemmes Press.
* Rashed, Marwan, 2005. ‘Natural philosophy,’ in Peter Adamson and Richard C. Taylor (eds.), _The Cambridge Companion to Arabic Philosophy_, Cambridge: Cambridge University Press, 287–307.
* Sorabji, Richard, 1982. ‘Atoms and Time Atoms,’ in N. Kretzmann (ed.), _Infinity and Continuity in Ancient and Medieval Thought_, Ithaca NY: Cornell University Press, 37–86.
* –––, 1983. _Time, Creation and the Continuum: Theories in Antiquity and the Early Middle Ages_, London and Ithaca, NY: Duckworth and Cornell University Press.
* Zilioli, Ugo (ed.), 2021. _Atomism in Philosophy: A History from Antiquity to the Present_, London: Bloomsbury Publishing.

### Atomism in Classical Indian Philosophy

* Bhaduri, Sadananda, 1947. _Studies in Nyāya-Vaiśeṣika Metaphysics_, Poona: Bhandarkar Oriental Research Institute
* Carpenter, Amber, 2014. _Indian Buddhist Philosophy_, Durham: Routledge.
* Carpenter, Amber with Ngaserin, Sherice, 2021. ‘Atoms and Orientation: Vasubandhu’s solution to the problem of contact,’ in Ugo Zilioli (ed.), _Atomism in Philosophy_, London: Bloomsbury Academic Publishing, 159–81.
* Chatterjee, Amita, 2017. ‘Naturalism in Classical Indian Philosophy’, _Stanford Encyclopedia of Philosophy_ (Winter 2017 Edition), Edward N. Zalta (ed.), URL = [https://plato.stanford.edu/archives/win2017/entries/naturalism-india/](https://plato.stanford.edu/archives/win2017/entries/naturalism-india/).
* Dasgupta, Surendranath, 1987. _Natural Science of the Ancient Hindus_, edited by Debiprasad Chattopadhyaya. New Delhi: Indian Council of Philosophical Research
* Ganeri, Jonardon, 2001. _Philosophy in Classical India_, London: Routledge.
* –––, 2019. ‘Analytic Philosophy in Early Modern India’, _Stanford Encyclopedia of Philosophy_ (Summer 2019 Edition), Edward N. Zalta (ed.), [https://plato.stanford.edu/archives/sum2019/entries/early-modern-india/](https://plato.stanford.edu/archives/sum2019/entries/early-modern-india/).
* Gangopadhyaya, M., 1980. _Indian Atomism: History and Sources_, Calcutta: K.P. Bagchi.
* Goodman, Charles, 2004. ‘The _Treasury of Metaphysics_ and the Physical World,’ _Philosophical Quarterly_, 54(216): 389–401.
* Keith, Arthur Berriedale, 1921. _Indian Logic and Atomism: An Exposition of the Nyāya and Vaiceṣika Nyâya Systems_, Oxford: Oxford University Press.
* Kumar, Shashi Prabha, 2019. _Categories, Creation and Cognition in Vaiśeṣika Philosophy_, Springer.
* Matilal, Bimal Krishna, 1977. _Nyāya-Vaiśeṣika: A History of Indian Literature_, 6.2. Wiesbaden: Otto Harrassowitz.
* –––, 1986. _Perception: An Essay on Classical Indian Theories of Knowledge_, Oxford: Clarendon Press.
* Mehta, Mohan Lal, 1954. _Outlines of Jaina Philosophy: The Essentials of Jaina Ontology, Epistemology and Ethics_, Bangalore: The Jain Mission Society.
* Mishra, A.K., 2006. ‘Atomism of Nyāya-Vaiśeṣika and Jainism’, _Indian Journal of the History of Science_, 41: 247–61.
* Needham, Joseph, 1969. _The Grand Titration: Science and Society in East and West_, London: George Allen and Unwin Ltd.
* Nyayavijayaji, Muni Shri, 1998. _Jaina Philosophy and Religion_, translated by Nagin J. Shah. Delhi: Motilal Banarsidass Publishers.
* Phillips, Stephen H., 1995. _Classical Indian Metaphysics: Refutations of Realism and the Emergence of ‘New Logic’_, Chicago: Open Court.
* Ronkin, Noa, 2005. _Early Buddhist Metaphysics_, London: Routledge.
* Sarkar, Sahotra, 2021. ‘Aggregates versus Wholes: An unresolved debate between the Nyāya-Vaiśeṣika and Buddhist schools in ancient Indian atomism,’ in Ugo Zilioli (ed.), _Atomism in Philosophy_, London: Bloomsbury Academic Publishing, 182–97.
* Thakar, Anantalal, 2003. _Origin and Development of the_ _Vaiśeṣika System_ (PHISPC, Volume II, Part 4), New Delhi: Center for Studies in Civilizations.

### Leucippus and Democritus

* Guthrie, W.K.C., 1967. _A History of Greek Philosophy vol. 1: The Earlier Presocratics and the Pythagoreans_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Heidel, W.A., 1940. ‘The Pythagoreans and Greek Mathematics,’ _American Journal of Philology_, 61: 1–33.
* Makin, Stephen, 1993. _Indifference Arguments_, Oxford: Oxford University Press.
* Mihai, Adrian, 2021. ‘Atomism and the Cambridge Platonists,’ in Ugo Zilioli (ed.), _Atomism in Philosophy: A History from Antiquity to the Present_, London: Bloomsbury Publishing, 206–71.
* More, Henry, 1653. _Conjectura Cabbalistica_, London: J. Flesher.
* Owen, G.E.L., 1957–8. ‘Zeno and the mathematicians,’ _Proceedings of the Aristotelian Society_, 58: 199–222.
* Sedley, David, 2008. ‘Atomism’s Eleatic Roots,’ in Patricia Curd and Daniel W. Graham (eds.), _The Oxford Handbook of Presocratic Philosophy_, Oxford: Oxford University Press, 305–332.
* Tannéry, Paul, 1887. _L’Histoire de la science h_é_llène_, Paris: Georg Olms.

### Plato, Platonists and Pythagoreans

* Dillon, John, 2003. _The Heirs of Plato: A Study of the Old Academy (347–274 BC)_, Oxford: Clarendon Press.
* Konstan, David, 1988. ‘Points, Lines, and Infinity: Aristotle’s _Physics_ Zeta and Hellenistic Philosophy,’ in John J. Cleary (ed.), _Proceedings of the Boston Area Colloquium in Ancient Philosophy_, 3: 1–32.
* Mueller, Ian, 2000. ‘Plato’s Geometrical Chemistry and Its Exegesis in Antiquity,’, in P. Suppes, J. Moravcsik and H. Mendell (eds.), _Ancient and Medieval Traditions in the Exact Sciences: Essays in Memory of Wilbur Knorr_, Stanford: CSLI Publications, 159–76.
* Opsomer, J., 2012. ‘In Defence of Geometric Atomism: Explaining Elemental Properties,’ in J. Wilberding and C. Horn (ed), _Neoplatonism and the Philosophy of Nature_, Oxford: Oxford University Press, 147–73.
* Pines, Shlomo, 1986. ‘A New Fragment of Xenocrates and its Implications,’ in _Studies in Arabic Versions of Greek Texts and in Medieval Science_, Jerusalem: The Magnes Press, 3–95.
* Sambursky, S., 1962. _The Physical World of Late Antiquity_, London: Routledge.
* Sattler, Barbara, 2021. ‘Platonic Reception – Atomism and the Atomists in Plato’s _Timaeus_,’ in Chelsea C. Harry and Justin Habash (eds.), _Brill’s Companion to the Reception of Presocratic Natural Philosophy in Later Classical Thought_, Leiden: Brill, 429–52 .
* Sedley, David, 2004. ‘_On Generation and Corruption_ 1.2,’ in Frans de Haas and Jaap Mansfeld (eds.), _Aristotle_: On Generation and Corruption, _Book 1: Symposium Aristotelicum_, Oxford: Clarendon Press, 65–89.
* Siorvanes, Lucas, 1996. _Proclus: Neo-Platonic Philosophy and Science_, Edinburgh: Edinburgh University Press.

### Minima Naturalia in Aristotelian Thought

* Berryman, Sylvia, 2002. ‘The Sweetness of Honey: Philoponus against the Doctors on Supervenient Qualities,’ in Cees Leijenhorst, Christoph Lüthy and Johannes M.M.H. Thijssen (eds.), _The Dynamics of Aristotelian Natural Philosophy from Antiquity to the Seventeenth Century_, Leiden: Brill, 65–79.
* Dijksterhuis, E.J., 1961. _The Mechanization of the World Picture_, trans. C. Dikshoorn. Oxford: Oxford University Press.
* Duhem, Pierre, 1985. _Medieval Cosmology: Theories of Infinity, Place, Time, Void, and the Plurality of Worlds_, ed. and trans. Roger Ariew. Chicago: University of Chicago Press.
* Glasner, Ruth, 2001. ‘Ibn Rushd’s Theory of Minima Naturalia,’ _Arabic Sciences and Philosophy_, 11: 9–26
* McGinnis, Jon, 2015. ‘A Small Discovery: Avicenna’s Theory of _Minima Naturalia_,‘ _Journal of the History of Philosophy_, 53(1): 1–24.
* Murdoch, John E., 2001. ‘The Medieval and Renaissance Tradition of _Minima Naturalia_,’ in Christoph Lüthy, John E. Murdoch and William R. Newman (eds.), _Late Medieval and Early Modern Corpuscular Matter Theories_, Leiden: Brill, 91–132.
* Rashed, Marwan, 2005. ‘Natural philosophy,’ in Peter Adamson and Richard C. Taylor (eds.), _The Cambridge Companion to Arabic Philosophy_, Cambridge: Cambridge University Press, 287–307.

### Diodorus Cronus

* Denyer, Nicholas, 1981. ‘The Atomism of Diodorus Cronus,’ _Prudentia_, 13: 33–45.
* Sedley, David, 1977. ‘Diodorus Cronus and Hellenistic Philosophy,’ _Proceedings of the Cambridge Philological Society_ (New Series), 23: 74–120.

### Epicurean Atomism

* Clay, Diskin, 1998. _Paradosis and Survival: Three Chapters in the History of Epicurean Philosophy_, Ann Arbor: University of Michigan Press.
* Fish, Jeffrey and Kirk R. Sanders, 2011. _Epicurus and the Epicurean Tradition_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Frischer, B., 1982. _The Sculpted Word: Epicureanism and Philosophical Recruitment in Ancient Greece_, Berkeley: University of California Press.
* Gigante, Marcello, 1995. _Philodemus in Italy: The Books from Herculaneum_, translated by Dirk Obbink, Ann Arbor: University of Michigan Press.
* Konstan, David, 1979. ‘Problems in Epicurean Physics,’ _Isis_, 70(3): 394–418
* Netz, Reviel, 2015. ‘Were There Epicurean Mathematicians?’ _Oxford Studies in Ancient Philosophy_, XLIX: 283–320.
* O’Keefe, Tim, 2005. _Epicurus on Freedom_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Sedley, David, 1988. ‘Epicurean Anti-Reductionism,’ in Jonathan Barnes and Mario Mignucci (eds.), _Matter and Metaphysics_, Naples: Bibliopolis, 297–327 .
* –––, 1998. _Lucretius and the Transformation of Greek Wisdom_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Smith, Martin Ferguson, 1993. _Diogenes of Oinoanda: The Epicurean Inscription_, Edited with Introduction, Translation and Notes, Naples: Bibliopolis.
* Warren, James, 2002. _Epicurus and Democritean Ethics: An Archaeology of_ Ataraxia, Cambridge: Cambridge University Press.
* Warren, James (ed.), 2009. _Cambridge Companion to Epicureanism_, Cambridge: Cambridge University Press.

### Atomism and Particle Theories in Ancient Greek Sciences

* Berryman, Sylvia, 2002. ‘Galen and the Mechanical Philosophy,’ _Apeiron: a journal for ancient philosophy and science_, 235–53.
* –––, 2011. ‘The Evidence for Strato of Lampsacus in Hero of Alexandria,’ in Marie-Laurence Desclos and W.W. Fortenbaugh (eds.), _Strato of Lampsacus_, New Brunswick, NJ: Transaction Publishers.
* Copenhaver, Brian, 1998. ‘The Occultist Tradition and Its Critics,’ in Daniel Garber and Michael Ayers, _The Cambridge History of Seventeenth-Century Philosophy_ (Volume 1), Cambridge: Cambridge University Press, 454–512.
* Damiani, Vincenzo, 2021. ‘The Reception of Atomism in Ancient Medical Literature: From Hippocrates to Galen,’ in Ugo Zilioli (ed.), _Atomism in Philosophy_, London: Bloomsbury Academic Publishing, 39–60.
* Drachmann, A. G., 1948. _Ktesibios, Philon and Heron: A Study in Ancient Pneumatics_, Copenhagen: Munksgaard.
* Gottschalk, Hans, 1980. _Heracleides of Pontus_, Oxford: Clarendon Press.
* Langermann, Tzvi, 2009. ‘Islamic Atomism and the Galenic Tradition,’ _History of Science_, 47: 1–20.
* Leith, David, 2014. ‘Galen’s Refutation of Atomism,’ in Peter Adamson, Rotraud Hansberger and James Wilberding (eds.), _Philosophical Themes in Galen_ (_Bulletin of the Institute of Classical Studies_: Supplementary Volume 114), London: Institute of Classical Studies, 213–234 .
* Sedley, David, 1987. ‘Philoponus’ Conception of Space,’ 140–153 in Richard Sorabji (ed.), _Philoponus and the Rejection of Aristotelian Science_, London: Gerald Duckworth.
* Vallance, J.T., 1990. _The Lost Theory of Asclepiades of Bithynia_, Oxford: Oxford University Press.

### Atomism in the Islamic World

* Adamson, Peter, 2014. ‘Galen on Void,’ in Peter Adamson, Rotraud Hansberger and James Wilberding (eds.), _Philosophical Themes in Galen_ (_Bulletin of the Institute of Classical Studies_, Supplementary Volume 114), London: Institute of Classical Studies, 197–212.
* –––, 2016. _Philosophy in the Islamic World_, _A History of Philosophy Without any Gaps_ (Volume 3), Oxford: Oxford University Press.
* Baffioni, Carmela, 1982. _Atomismo e Antiatomismo nel Pensiero Islamico_, Naples: Istituto Universitario Orientale.
* –––, 2011. ‘Presocratics in the Arab World’, in Lagerlund H. (eds.) _Encyclopedia of Medieval Philosophy_, Dordrecht: Springer, 1073–6. doi:10.1007/978-1-4020-9729-4\*416
* Ben-Shammai, Hagai, 1985. ‘Studies in Karaite Atomism,’ _Jerusalem Studies in Arabic and Islam_, 6: 243–93.
* Dhanani, Alnoor, 1994. _The Physical Theory of Kalam_, Leiden: E.J. Brill.
* –––, 2013. ‘Atoms and Atomism,’ _The Oxford Encyclopedia of Philosophy, Science and Technology in Islam_, Oxford: Oxford University Press.
* –––. 2015. ‘The Impact of Ibn Sīnā’s Critique of Atomism on Subsequent _Kalām_ Discussions of Atomism,’ _Arabic Sciences and Philosophy_, 25: 79–104.
* Dhanani A. 2016. ‘Atomism in Islamic Thought,’ in H. Selin (ed.), _Encyclopaedia of the History of Science, Technology, and Medicine in Non-Western Cultures_ Dordrecht: Springer. doi:10.1007/978-1-4020-4425-0\*8463
* –––, 2017. ‘_Al-Mawaqif fi ‘ilm al-kalam_ by ‘Adud al-din al-Iji (d. 1355), and its commentaries’, in Khaled al-Rouayheb and Sabine Schmidtke (eds.), _An Oxford Companion to Islamic Philosophy_, Oxford: Oxford University Press.
* Hill, Donald R., 1974. _The Book of Knowledge of Ingenious Mechanical Devices by Ibn al-Razzāz al-Jazarī_, Dordrecht: D. Reidel.
* –––, 1979. _The Book of Ingenious Devices by the Banū (sons of) Mūsà bin Shākir_, Dordrecht: D. Reidel.
* Langermann, Tzvi, 2009. ‘Islamic Atomism and the Galenic Tradition,’ _History of Science_, 47: 1–20.
* Lugal, Necati and Aydin Sayili, 1951. ‘Fārābi’s Article on Vacuum,’ _Türk Tarih Kurumu Yayinlarindan_, 15(1): 21–36.
* Koetschet, Pauline, 2019. _Abū Bakr al-Rāzī, Doutes sur Galien_, Berlin: De Gruyter.
* McGinnis, Jon, 2003. ‘The Topology of Time: An Analysis of Medieval Islamic Accounts of Discrete and Continuous Time,’ _The Modern Schoolman_, 81: 5–25.
* Pines, Shlomo, 1979. ‘Etudes sur Awhad al-Zaman Abu al-Barakat al-Baghdadi’, in _The Collected Works of Shlomo Pines Volume 1: Studies in Studies in Abu’l-Barakat al-Baghdadi: Physics and Metaphysics_, Jerusalem: The Magnes Press, 1–95.
* –––, 1986. ‘What was original in Arabic Science?’ in _Studies in Arabic Versions of Greek Texts and in Medieval Science_, Jerusalem: The Magnes Press, 329–53.
* –––, 1997. _Studies in Islamic Atomism_, Tzvi Langermann (trans.), Jerusalem: The Hebrew University Magnes Press.
* Rashed, Marwan, 2005. ‘Natural philosophy,’ in Peter Adamson and Richard C. Taylor (eds.), _The Cambridge Companion to Arabic Philosophy_, Cambridge: Cambridge University Press, 287–307.
* Sorabji, Richard R.K., 1983. _Time, Creation and the Continuum: Theories in Antiquity and the early Middle Ages_, London and Ithaca, NY: Cornell University Press.
* van Ess, Josef, 2018. _Theology and Society in the Second and Third Centuries of The Hijra: A History of Religious Thought in Early Islam_ (Volume 4), Gwendolin Goldbloom (trans.), Leiden: Brill, 514–34.
* Wolfson, Harry Austryn, 1976. _The Philosophy of the Kalam_, Cambridge MA: Harvard University Press.
* Zamboni, Francesco Omar, 2021. ‘Atomism and Islamic Thought,’ in Ugo Zilioli (ed.), _Atomism in Philosophy_, London: Bloomsbury Academic Publishing, 198–215.

### Ancient Greek Atomism in Later European Philosophy

* Boas, Marie, 1949. ‘Hero’s _Pneumatica_: A Study of Its Transmission and Influence,’ _Isis_, 40(1): 38–48.
* Dijksterhuis, E.J., 1961. _The Mechanization of the World Picture_, trans. C. Dikshoorn. Oxford: Oxford University Press.
* Duhem, Pierre, 1985. _Medieval Cosmology: Theories of Infinity, Place, Time, Void, and the Plurality of Worlds_, ed. and trans. Roger Ariew, Chicago: University of Chicago Press.
* Freudenthal, Gad, 2003. ‘Review of _Late Medieval and Early Modern Corpuscular Matter Theories_,’ _Journal of the History of Philosophy_, 41(2): 273–4.
* Grant, Edward, 1996. ‘Review of Bernhard Pabst, _Atomtheorien des Lateinischen Mittelalters_’ _Isis_, 87(2): 346–7.
* Grellard, Christophe and Aurélien Robert (eds.), 2009. _Atomism in Late Medieval Philosophy and Theology_, Leiden: Brill.
* Grellard, Christophe, 2009. ‘Nicolas of Autrecourt’s Atomistic Physics,’ in Grellard and Robert (eds.), _Atomism in Late Medieval Philosophy and Theology_, Leiden: Brill, 107–126.
* Kargon, Robert H., 1966. _Atomism in England from Hariot to Newton_, Oxford: Clarendon Press.
* Lüthy, Christoph, John E. Murdoch and William R. Newman (eds.), 2001. _Late Medieval and Early Modern Corpuscular Matter Theories_, Leiden: Brill.
* Milton, J.R., 2002. ‘The Limitations of Ancient Atomism,’ in C.J. Tuplin and T.E. Rihll, _Science and Mathematics in Ancient Greek Culture_, Oxford: Oxford University Press, 178–95.
* Murdoch, John E., 1974. ‘Naissance et Développement de l’Atomisme au Bas Moyen Âge Latin,’ in _Cahiers d’Études Médiévales II. La science de la nature: théories et pratiques_, Montreal: Bellarmin, 11–32.
* –––, 1984. ‘Atomism and Motion in the Fourteenth Century,’ in Everett Mendelsohn (ed), _Transformation and Tradition in the Sciences_, Cambridge: Cambridge University Press, 45–66.
* Newman, William R., 2006. _Atomism and Alchemy: Chymistry and the Experimental Origins of the Scientific Revolution_, Chicago: University of Chicago Press.
* –––, 2009. ‘The Significance of “Chymical Atomism”,’ _Early Science and Medicine_, 14: 248–64.
* Pabst, Bernhard, 1991. ‘Atomism II: Medieval Theories,’ in Hans Burkhardt and Barry Smith (eds.), _Handbook of Metaphysics and Ontology_ (Volume 1: A-K), Munich: Philosophia Verlag, 63–5.
* –––, 1994. _Atomtheorien des Lateinischen Mittelalters_, Darmstadt: Wissenschaftliche Buchgesellschaft.
* Palmerino, Carla Rita, 2001. ‘Galileo’s and Gassendi’s Solutions to the _Rota Aristotelis_ Paradox: A Bridge Between Matter and Motion Theories,’ in Lüthy, Murdoch and Newman (eds.), _Late Medieval and Early Modern Corpuscular Matter Theories_, Leiden: Brill, 381–422.
* Robert, Aurélien, 2009. ‘William of Crathorn’s Mereotopological Atomism,’ in Grellard and Robert (eds.), _Atomism in Late Medieval Philosophy and Theology_, Leiden: Brill, 127–62.
* Wilson, Catherine, 2008. _Epicureanism at the Origins of Modernity_, Oxford: Clarendon Press.

### Early Modern Indian Atomism

* Ganeri, Jonardon, 2011. _The Lost Age of Reason: Philosophy in Early Modern India 1450–1700_, Oxford: Oxford University Press.
* Phillips, Stephen H., 1995. _Classical Indian Metaphysics: Refutations of Realism and the Emergence of ‘New Logic’_, Chicago: Open Court.

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=atomism-ancient).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/atomism-ancient/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=atomism-ancient\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](https://philpapers.org/sep/atomism-ancient/) at [PhilPapers](https://philpapers.org/), with links to its database.                          |

## Other Internet Resources

* [Atomism](http://faculty.washington.edu/smcohen/320/atomism.htm), maintained by S. Marc Cohen, University of Washington
* [The Final Cut: Democritus and Leucippus](http://www.historyofphilosophy.net/democritus-and-leucippus), at _History of Philosophy Without Gaps_, maintained by Peter Adamson, King’s College London
* [Atomism](https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=Atomism\&oldid=1113841441), entry in Wikipedia.
* [Christopher Taylor](https://oxford.academia.edu/ChristopherTaylor), site at Academia.edu – this website gives access to CCW Taylor’s English translation of the fragments of Democritus as collected by S. Luria.

## Related Entries

[al-Razi, Abu Bakr](https://plato.stanford.edu/entries/abu-bakr-al-razi/) | [Arabic and Islamic Philosophy, disciplines in: natural philosophy and natural science](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-natural/) | [Aristotle](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle/) | [atomism: 17th to 20th century](https://plato.stanford.edu/entries/atomism-modern/) | [Democritus](https://plato.stanford.edu/entries/democritus/) | [Early Modern India, analytic philosophy in](https://plato.stanford.edu/entries/early-modern-india/) | [Epicurus](https://plato.stanford.edu/entries/epicurus/) | [Indian Philosophy (Classical): naturalism](https://plato.stanford.edu/entries/naturalism-india/) | [Leucippus](https://plato.stanford.edu/entries/leucippus/) | [Lucretius](https://plato.stanford.edu/entries/lucretius/) | [natural philosophy: in the Renaissance](https://plato.stanford.edu/entries/natphil-ren/) | [Plato](https://plato.stanford.edu/entries/plato/) | [Pythagoras](https://plato.stanford.edu/entries/pythagoras/) | [Zeno of Elea: Zeno’s paradoxes](https://plato.stanford.edu/entries/paradox-zeno/)

### Acknowledgments

This attempt to survey address similarities and differences in atomist thought between different traditions and time periods would not have been possible without generous assistance from a number of scholars. I wish to thank John Cooper, Patrick O’Donnell, Tim O’Keefe and Ednaldo Silva for helpful comments and suggestions on older versions of this article, and Charles Taylor for offering a link to his website translation of Luria’s collection on Democritus.

In expanding the article to a more comprehensive crosscultural treatment, I particularly thank Alnoor Dhanani and Robert Wisnovsky for helpful advice and comments on atomism in Islamic thought; Amber Carpenter, Jonardon Ganeri and Cat Prueitt for invaluable help in writing the sections on Indian atomism; William Newman and Christoph Lüthy for feedback and references on the transmission of Islamic atomism into medieval Europe; and Ted Slingerland for advice on atomism in Chinese philosophy.

[Copyright © 2022](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
Sylvia Berryman <[_sberrym@interchange.ubc.ca_](mailto:sberrym%40interchange%2eubc%2eca)>
